\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}	% caractères
\usepackage[T1]{fontenc}      	% caractères
\usepackage[francais]{babel}  	% langue
\usepackage{times} 		% police
\usepackage{xcolor}		% couleur
\usepackage{graphicx}		% images
\usepackage{url}		% url


\begin{document}


\title{Tetaneutral.net \\ - \\ Opérateur internet militant}

\maketitle


\begin{frame} % premier transparent
\frametitle{Introduction}
\emph{``L'étape suivante au delà des journaux(plus les magazines et les revues scientifiques) 
est la librairie numérique en ligne. Beaucoup d'organisations professionnelles, 
comme l'ACM (Association for Computing Machinery) et le réseau IEEE ont déjà leurs
journaux et leurs conférences se déroulant ou étant stockées en ligne. Les liseuses numériques
et les librairies en ligne rendront peut-être obsolètes les livres imprimés. 
Les personnes sceptiques devraient prendre note de l'effet que l'arrivée de la presse a eu sur le manuscrit médiéval.''} \\
Extrait du livre \emph{Computer networks} de  A. Tanenbaum. 
\end{frame}


\begin{frame} % deuxième transparent
\frametitle{Plan}
  Introduction
  1. Le F.A.I. Tetaneutral.net en deux mots
    \begin{itemize}
      \item Chiffres
      \item Objectifs
    \end{itemize}
  2. Valeurs
    \begin{itemize}
      \item Respect de la vie privée
      \item Neutralité du réseau
      \item prix libre
    \end{itemize}
  3. Concrêtement
    \begin{itemize}
      \item Actions
      \item Aspects techniques
    \end{itemize}
  4. Internet, une philosophie du libre et du partage
    \begin{itemize}
      \item Logiciels libres
      \item Propriété intellectuelle
      \item Alternatives aux géants de l'Internet
      \item S'autonomiser 
    \end{itemize}
  Conclusion
  \\ Lien utiles
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{1. Le F.A.I. Tetaneutral.net en deux mots}
  \textcolor{blue}{1.1 Chiffres}
  \begin{itemize}
    \item Création: 2011
    \item Nb d'adhérents: environ 620
  \end{itemize}
  
  \textcolor{blue}{1.2 Objectifs}
  \begin{itemize}
    \item "promouvoir l'utilisation et le développement du réseau Internet, c'est à dire le réseau public"
    \item "favoriser les utilisations de ce réseau à des fins scientifiques, sociales, de recherche, d'éducation, de culture et artistiques sans volonté commerciale"
    \item "favoriser la compréhension du réseau Internet et de ses enjeux par le public"
    \item "défendre la neutralité de ce réseau"
  \end{itemize}
  Statuts de Tetaneutral.net
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{2. Valeurs}
  \begin{itemize}
    \item Prix libre
    \item Respect de la vie privée
    \item Neutralité du réseau
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{2. Valeurs}
\framesubtitle{2.2 Respect de la vie privée}
  \emph{``Les données personnelles de l'abonné recueillies 
  par Free sont destinées à Free qui est 
  autorisé par l'abonné à les conserver 
  et à les utiliser, ainsi qu'à les communiquer.``}
  \\ \includegraphics[width=7cm]{figures/free.png}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{2. Valeurs}
\framesubtitle{2.3 Neutralité du réseau}
  \emph{''La neutralité du Net assure que les flux d'information ne sont ni \begin{bf}bloqués\end{bf}, ni \begin{bf}dégradés\end{bf}, ni \begin{bf}favorisés\end{bf} par les opérateurs de télécommunications, permettant ainsi aux utilisateurs d'utiliser librement l'architecture communicationnelle.``}    
   Wikipedia.
   \\  Définition des principes essentiels pas Benjamin Bayart lors des rencontres mondiales du logiciel libre de 2009:
   \begin{itemize}
      \item Ne pas examiner le contenu 
      \item Ne pas prendre en compte de la source ou de la destination des données 
      \item Ne pas privilégier un protocole de communication 
      \item Ne pas altérer le contenu
   \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{2. Valeurs}
\framesubtitle{2.3 Neutralité du réseau}
    \begin{itemize}
      \item Enjeux politiques et commerciaux (atteintes par les Etats et entreprises).
      \item Danger pour l'accès neutres aux informations/données et à l'expression de touTEs.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{3. Concrêtement}
\framesubtitle{3.1 Actions}
  \begin{itemize}
    \item Opérateur associatif à but non lucratif:
    \begin{itemize}
      \item[*] Fournisseur d'accès à Internet (Toulouse et certaines zones blanches)
      \item[*] Hébergeur
    \end{itemize}
    \item Education populaire:
      \begin{itemize}
	\item Présence lors d'évènements autour des nouvelles technologies et du libre
	\item Ateliers, présentations...
      \end{itemize}
    \item Organisé au sein de la FFDN
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{3. Concrêtement}
\framesubtitle{3.2 Aspects techniques}
  \begin{itemize}
    \item Location des tuyaux de cogen communication (hébergement)
    \item Réseau radio:
      \begin{itemize}
	\item[*] Réseau d'antennes qui communiquent entre elles
	\item[*] 5 GHz sur Toulouse
	\item[*] Fréquences traversent mal les obstacles => « voir » une antenne pour se connecter au réseau
	\item[*] Antennes de type « Access Point » et de type « Station » => réseau en arborescence
	\item[*] Actuellement via des départs fibres, tunnels VPN avec nos serveurs
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{3. Concrêtement}
\framesubtitle{3.2 Aspects techniques}
  Intérêts du réseau radio:
  \begin{itemize}
    \item Moins coûteux
    \item Réseau partagé, facilitation pour le développer
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{4. Internet, une philosophie du libre et du partage}
  \begin{itemize}
    \item 4.1 Logiciels libres
    \item 4.2 Creatives Commons et autres
    \item 4.3 Alternatives aux géants de l'internet
    \item 4.4 S'autonomiser
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{4. Internet, une philosophie du libre et du partage}
\framesubtitle{4.1 Logiciels libres}
  \emph{''Un logiciel libre est un logiciel dont l'\begin{bf}utilisation\end{bf}, l'\begin{bf}étude\end{bf}, la \begin{bf}modification\end{bf} et la \begin{bf}duplication\end{bf} en vue de sa diffusion sont permises, techniquement et légalement.''}
  Wikipedia.
  \begin{itemize}
    \item Domaine public
    \item Licence BSD
    \item Licence copyleft ou GPL
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{4. Internet, une philosophie du libre et du partage}
\framesubtitle{4.2 Propriété intellectuelle}
  Réinventer les droits intellectuels à l'ère du numérique:
  \begin{itemize}
    \item Creatives commons
    \item Réforme du droit d'auteur?: \url{https://www.laquadrature.net/fr/propositions} 
    \item Prix libre/soutien?
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{4. Internet, une philosophie du libre et du partage}
\framesubtitle{4.3 Alternatives aux géants de l'internet}
  \begin{itemize}
   \item Dégooglisons internet: \url{https://degooglisons-internet.org/alternatives}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{4. Internet, une philosophie du libre et du partage}
\framesubtitle{4.4 S'autonomiser}
  \begin{itemize}
    \item Framasoft: \url{https://framasoft.org}
    \begin{itemize}
      \item[*] Logiciels libres
      \item[*] Culture libre
      \item[*] Services libres
    \end{itemize}
    \item Yunohost: \url{https://yunohost.org/\#/apps\_fr}
    \item La brique internet: \url{https://labriqueinter.net/}
  \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Conclusion}
Nous considérons qu’internet constitue actuellement le vecteur principal de partage de l’information, et qu’à ce titre il joue un rôle primordial dans la structuration politique dans la société. Le numérique sera probablement amené à jouer un rôle encore croissant dans l’éducation, la mise en réseau, la vie politique générale. 
Tetaneutral.net se positionne parmis de nombreux acteurs en faveur d’un accès à l’information libre pour toute personne, dans un esprit de partage et de neutralité du réseau, et entreprend par ses actions de concrétiser et démocratiser cet objectif. 
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Lien utiles}
  \begin{itemize}
    \item Neutralité, j'écris ton nom \#DATAGUEULE 23 sur Youtube
    \item Brique internet: \url{https://labriqueinter.net/}
    \item Dégooglisons internet: \url{https://degooglisons-internet.org/alternatives}
    \item Yunohost: \url{https://yunohost.org/\#/apps\_fr}
    \item LDN: \url{https://ldn-fai.net/ateliers-et-conferences/}
    \item French Data Network: \url{https://www.ffdn.org/}
    \item Conférences de Benjamin Bayart sur Youtube 
    \item La quadrature du net: \url{https://www.laquadrature.net}
  \end{itemize}
\end{frame}


\end{document}